\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{githubRepositorio} ruben210698/Rutas-Seguras-Bicicletas. (2020). Retrieved 7 June 2020, from   \url{https://github.com/ruben210698/Rutas-Seguras-Bicicletas}

\bibitem{pagPrinc_OpenRefine} OpenRefine . (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://openrefine.org}

\bibitem{JenaDescripcion} Apache Jena - Semantic Web Standards. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://www.w3.org/2001/sw/wiki/Apache_Jena}

\bibitem{pythonDescripcion} What is Python? Executive Summary. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://www.python.org/doc/essays/blurb/}

\bibitem{descripcionJava} What is Java and why do I need it?. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://java.com/en/download/faq/whatis_java.xml}

\bibitem{descripcionSQLite} About SQLite. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://www.sqlite.org/about.html}

\bibitem{sparqlDescription} SPARQL Query Language for RDF. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://www.w3.org/TR/rdf-sparql-query/}






\bibitem{ciudadesbiertas_callejero} Villalon, M., $\&$ Garijo, D. Vocabularies for Open Data for Cities. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{http://vocab.linkeddata.es/datosabiertos/def/urbanismo-infraestructuras/callejero/index-en.html}

\bibitem{schema_org} Home - schema.org. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{http://schema.org}

\bibitem{datosMadrid_accidentesDeBicicleta} Accidentes de tráfico con implicación de bicicletas - Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/portal/site/egob/menuitem.c05c1f754a33a9fbe4b2e4b284f1a5a0/?vgnextoid=20f4a87ebb65b510VgnVCM1000001d4a900aRCRD$\&$vgnextchannel=374512b9ace9f310VgnVCM100000171f5a0aRCRD$\&$vgnextfmt=default}

\bibitem{datosMadrid_ciclocarriles} Bici. Ciclocarriles - Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/portal/site/egob/menuitem.c05c1f754a33a9fbe4b2e4b284f1a5a0/?vgnextoid=435a7cd5de319410VgnVCM1000000b205a0aRCRD$\&$vgnextchannel=374512b9ace9f310VgnVCM100000171f5a0aRCRD$\&$vgnextfmt=default}

\bibitem{datosMadrid_callesTranquilas} Bici. Calles tranquilas - Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/portal/site/egob/menuitem.c05c1f754a33a9fbe4b2e4b284f1a5a0/?vgnextoid=a320f5ac548f4410VgnVCM1000000b205a0aRCRD$\&$vgnextchannel=374512b9ace9f310VgnVCM100000171f5a0aRCRD$\&$vgnextfmt=default}


\bibitem{datosmadrid_callejero} Callejero Oficial del Ayuntamiento de Madrid - Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/sites/v/index.jsp?vgnextoid=b3c41f3cf6a6c410VgnVCM2000000c205a0aRCRD$\&$vgnextchannel=374512b9ace9f310VgnVCM100000171f5a0aRCRD}


\bibitem{openStreetMapCallesTranquilas} Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/egob/new/detalle/auxiliar/mapa.jsp?geoUrl=/egob/catalogo/205115-4-calles-tranquilas.kml}


\bibitem{datosIgnCalzada} Paola Espinoza Arias (Ontology Engineering Group - Universidad Politécnica de Madrid), Ontología para la representación de los datos de la Base Topográfica Nacional BTN100 (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.ign.es/def/btn100/index-es.html#calzada}

\bibitem{datosIgnMunicipios} INEbase/ Clasificaciones / Relación de municipios, provincias, comunidades autónomas y sus códigos 01-01-2020. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://www.ine.es/daco/daco42/codmun/codmunmapa.htm}

\bibitem{datoabiertos_tipoVia} Villalon, M., $\&$ Garijo, D. Vocabularies for Open Data for Cities. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{http://vocab.linkeddata.es/datosabiertos/def/urbanismo-infraestructuras/callejero/index-en.html#tipoVia}

\bibitem{datoabiertos_municipio} Villalon, M., $\&$ Garijo, D. Vocabularies for Open Data for Cities. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{http://vocab.linkeddata.es/datosabiertos/def/sector-publico/territorio/index-en.html#Municipio}

\bibitem{datoabiertos_idVia} Villalon, M., $\&$ Garijo, D. Vocabularies for Open Data for Cities. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{http://vocab.linkeddata.es/datosabiertos/def/urbanismo-infraestructuras/callejero/index-en.html#Via}

\bibitem{schema_gender} gender - schema.org Property. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://schema.org/gender}

\bibitem{schema_gender_explicacion_rango} Re: Schema.org v4 release draft for review from Nicolas Torzec on 2019-10-09 (public-schemaorg@w3.org from October 2019). (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://lists.w3.org/Archives/Public/public-schemaorg/2019Oct/0013.html}

\bibitem{schema_typicalAgeRange} typicalAgeRange - schema.org Property. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://schema.org/typicalAgeRange}


\bibitem{datosabiertos_portal} Villalon, M., $\&$ Garijo, D. Vocabularies for Open Data for Cities. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{http://vocab.linkeddata.es/datosabiertos/def/urbanismo-infraestructuras/callejero/index-en.html#Portal}


\bibitem{dc_identifier} DCMI Usage Board. (2020). DCMI Metadata Terms. 2020-01-20, de DCMI Usage Board, from \url{https://www.dublincore.org/specifications/dublin-core/dcmi-terms/#http://purl.org/dc/terms/identifier}


\bibitem{ciudadesabiertas_catalogoVocabs} Ciudades Abiertas. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://ciudadesabiertas.es/vocabularios/#CatálogoVocabularios}


\bibitem{datosabiertos_ayuntmadrid} En portada - Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/portal/site/egob}

\bibitem{mapa_callejero_klm} Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/egob/new/detalle/auxiliar/mapa.jsp?geoUrl=/egob/catalogo/205115-4-calles-tranquilas.kml}

\bibitem{calles_cambioNombre_elPais} Costantini, L. (2017). Madrid aprueba el cambio de nombre de 52 calles de referencias franquistas. Retrieved 7 June 2020, from \url{https://elpais.com/ccaa/2017/04/28/madrid/1493369660_675682.html}

\bibitem{apiDirections} Directions API - Google Developers. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://developers.google.com/maps/documentation/directions/start}

\bibitem{UTM_cuadrante_andalucia} Portal Andaluz de la Minería - Junta de Andalucía. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{http://www.juntadeandalucia.es/economiainnovacioncienciayempleo/pam/ConvED50.action}

\bibitem{datos_madrid_trafico} Tráfico. Mapa de tramas de intensidad del tráfico - Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/sites/v/index.jsp?vgnextoid=23d57fa19bfa7410VgnVCM2000000c205a0aRCRD$\&$vgnextchannel=374512b9ace9f310VgnVCM100000171f5a0aRCRD}

\bibitem{datosMadrid_rutas_bici} BiciMAD. Datos de los itinerarios de las bicicletas eléctricas - Portal de datos abiertos del Ayuntamiento de Madrid. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://datos.madrid.es/sites/v/index.jsp?vgnextoid=d67921bb86e64610VgnVCM2000001f4a900aRCRD$\&$vgnextchannel=374512b9ace9f310VgnVCM100000171f5a0aRCRD}

\bibitem{jenaAndroid} How to run Apache Jena in Android. (2020). Retrieved 7 June 2020, from \url{https://medium.com/@rohitksingh/how-to-run-apache-jena-in-android-69bf35988534}

\end{thebibliography}
